\documentclass[xcolor=table]{beamer}
\usepackage{asl}

\title{Automaten, Spiele, und Logik}
\subtitle{Woche 3}

\date{2. Mai 2014}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
\frametitle{Inhalt der heutigen Vorlesung}
\begin{itemize}
\item Monadische Logik zweiter Stufe (MSO) über Wörtern
\item Äquivalenz zwischen MSO und Automaten
\begin{itemize}
\item der Satz von Büchi-Elgot-Trakhtenbrot
\end{itemize}
\item Entscheidbarkeit der MSO Theorie der Wörter
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Erinnerung: Wort $\rightsquigarrow$ Struktur}
\begin{tikzpicture}
\begin{scope}[xshift=-6cm]
\node at (-1.5,0) {$\Sigma=$};
\node[fill=orange!50] (alpha) {$\{a,b,c\}$};
\node at (-1,-2.5cm)  {$\tau=$};
\node[fill=orange!50] at (0,-3.2cm) (signature) {$\{P_a:1,P_b:1,P_c:1\}$};
\draw[->,orange,very thick] (alpha) -- (signature);
\end{scope}
\node at (-1,0) {$w=$};
\node[fill=orange!50] (word) {ababc};
\node at (0,-2.4cm) (graph) {};
\draw[fill=orange!50,color=orange!50] (-3cm,-2.4cm) rectangle (3cm,-3.6cm); 
\begin{scope}[yshift=-3cm]
\matrix [column sep=.3cm,row sep=.1cm,ampersand replacement=\&]{
\node[knot] (0) {}; \& \node[knot] (1) {}; \& \node[knot] (2) {}; \& \node[knot] (3) {}; \&
\node[knot] (4) {}; \\
\node {$P_a$} ; \& \node {$P_b$}; \& \node {$P_a$}; \& \node {$P_b$}; \& \node 
{$P_c$}; \\
};
\end{scope}
\foreach \i/\j in {0/1,1/2,2/3,3/4} \draw[shorten >=1mm,shorten <=1mm,>=stealth',->] (\i) -- (\j);
\draw[->,orange,very thick] (word) -- (graph);
\node at (0,-6cm) {$
\begin{array}{l}
M=\{0,\dots,|w|-1\}\mbox{ ``Stellen''}\\
\begin{array}{l@{=\{}c@{\}}}
P_a^M & 0,2\\ P_b^M & 1,3 \\ P_c^M & 4
\end{array}
\end{array}
$};
\end{tikzpicture}
\vfill
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Erinnerung : MSO \"uber W\"ortern}
$$
\begin{array}{>{\color{blue!70!black}}l@{\quad\color{blue!70!black}|\quad}>{\color{blue!70!black}}l@{\qquad}l}
\varphi,\psi ::= & x<y & \mbox{$x$ steht links von $y$}\\
& P_a(x) & \mbox{$a$ steht an der Stelle $x$}\\
& X(x) & \mbox{$X$ gilt an der Stelle $x$}\\
& \phi\vee\psi & \mbox{$\phi$ oder $\psi$}\\
& \neg\phi & \mbox{$\phi$ gilt nicht}\\
& \exists x.\phi & \mbox{es gibt eine Stelle $x$ so dass $\phi$}\\
& \exists X.\phi & \mbox{es gibt eine Stellemenge $X$ so dass $\phi$}\\
\end{array}
$$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiele}

\begin{enumerate}[<+->]
\item $ab\models \exists x. P_a(x)$
\item $ab\not\models \exists x. P_c(x)$
\item $ab\not\models \exists x_1,x_2,x_3. 
  (x_1\neq x_2)\wedge (x_2\neq x_3)\wedge (x_3\neq x_1)$
\item $ab\not\models \exists x,y. P_a(x)\wedge P_b(y)\wedge (y<x)$
\item $ab\models \exists X.\exists x,y. X(x)\wedge \neg X(y)$
\item 
$ab\not\models \exists X.\forall x. \big(X(x)\Rightarrow P_{b}(x)\big)\wedge$
$\onslide<7-> \underbrace{
\onslide<1-> \exists x_0.X(x_0)\wedge\neg \exists y. (y < x_0) 
\onslide<7-> }_{=X(0)}$
\end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Sprache einer Formel}
\begin{block}{Definition}
Sei $\varphi$ eine MSO Formel auf Vokabeln $\tau:=
\{P_a\}_{a\in\Sigma}$.
Die Sprache von $\varphi$ ist
$$
L(\varphi)\eqdef\{w:w\models\varphi\}.
$$
\end{block}
\vfill
\underline{Beispiel}: die Sprache von $\exists x.P_a(x)$ ist $\Sigma^*a\Sigma^*$.
\vfill
\underline{Übung}: Geben Sie die Sprachen der folgenden Formeln an.
\begin{columns}
\column{.55\textwidth}
\begin{enumerate}
\item $\exists x. P_a(x)$
\item $\exists x_1,x_2,x_3.(x_1\neq x_2)\wedge (x_2\neq x_3)\wedge (x_3\neq x_1)$
\item $\exists x,y.P_a(x)\wedge P_b(y)\wedge (y<x)$
\item $\exists X.\exists x,y. X(x)\wedge \neg X(y)$
\item $\exists X.\forall x. \big(X(x)\Rightarrow P_{b}(x)\big)\wedge X(0)$
\end{enumerate}
\column{.4\textwidth}
\begin{enumerate}[<+->]
\item $\Sigma^*a\Sigma^*$
\item $\Sigma\Sigma\Sigma\Sigma^*$
\item $\Sigma^*b\Sigma^*a\Sigma^*$
\item $\Sigma\Sigma\Sigma^*$
\item $b\Sigma^*$
\end{enumerate}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Übung}
Geben Sie für jede folgende Sprache $L$ eine Formel $\varphi_L$ an, so dass
$L=L(\varphi_L)$.
\begin{columns}[t]
\column{.17\textwidth}
\begin{enumerate}
\item $a+b$ 
\vfill
\item $a+ab$ 
\vfill
\item $aa^*b^*$
\vfill
\item $a^*b^*$ 
\vfill
\item $(aa)^*$
\end{enumerate}
\column{.85\textwidth}
\pause
\begin{enumerate}[<+->]
\item 
$\exists x.\forall y.x=y\wedge (P_a(x)\vee P_b(x))$\\
\vfill
\item 
$\exists x.\forall y.x=y\wedge P_a(x)~~\vee~~\exists x,y.\forall z.\big((z=x)\vee (z=y)\big)\wedge P_a(x)\wedge P_b(y)$\\
\vfill
\item 
$\exists x.\forall y.\big((x<y)\Leftrightarrow P_b(y)\big)\wedge
\big(\neg(x<y)\Leftrightarrow P_a(y)\big)$\\
\vfill
\item $\forall x.P_b(x)\vee \varphi_{aa^*b^*}$\\
\vfill
\item 
$\forall x.P_a(x)\wedge\exists X.\forall x. \big(X(x)\Leftrightarrow \neg X(x+1)\big)\wedge
X(0)\wedge \neg X(end)$
\\[1cm]
wobei \hfill $
\begin{array}{r@{~\eqdef~}l}
X(0) & \exists x.\neg\exists y.(y<x)\wedge X(x)\\
X(end) & \exists x.\neg\exists y.(x<y)\wedge X(x)\\
X(x+1) & \exists y.\neg\exists z.(x<z<y)\wedge X(y)\\
\end{array}
$\hfill
\end{enumerate}
\end{columns}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Der Satz von Büchi-Elgot-Trakhtenbrot}
\underline{Satz}: Sei $L\subseteq \Sigma^*$ eine Sprache. Dann sind die folgenden Aussagen
äquivalent:
\begin{enumerate}
\item $L$ ist regulär;
\item es gibt einen Automaten $\mathcal A$, so dass $L=L(\mathcal A)$;
\item es gibt eine MSO Formel $\varphi$, so dass  $L=L(\varphi)$.
\end{enumerate}
\vfill
\underline{Beweis}:
\begin{itemize}
\item (1)$\Leftrightarrow$(2) ist schon bekannt
\item \alert<2->{(2)$\Rightarrow$(3)}:
aus einem gegebenen Automat $\mathcal A$ sollen wir
eine Formel $\varphi_{\mathcal A}$ definieren, so dass
$$
L(\mathcal A)=L(\varphi_{\mathcal A})
$$

\item (3)$\Rightarrow$(2) : \dots
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Konstruktionsprinzip von $\varphi_{\mathcal A}$}

\begin{tabular}{ll}
&  $w=a_0\dots a_{m-1}\in L(\mathcal A)$ 
\\[0.5cm]
$\Leftrightarrow$ &
es gibt einen akzteptierenden Lauf 
\\ & $q[-1]\ar{a_0}q[0]\ar{a_1}\dots\ar{a_{m-1}}q[m-1]$
\\[0.5cm]
 $\Leftrightarrow$ &
für jeden Zustand $q\in Q$ gibt es \alert{eine Stellenmenge} $X_q$, 
\\ & so dass der durch alle $X_q$ kodierte Lauf akzeptierend ist
\end{tabular}
\vfill

Alle $X_q$ kodieren einen akzeptierenden Lauf, da gilt
$$
i\in X_q~~\Leftrightarrow~~ q[i]=q.
$$
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Beispiel}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
\begin{tikzpicture}[auto]
\node[state] (1) at (0,0) {$q_1$};\node[state] (2) at (2.5,0) {$q_2$};
\node[state,accepting] (3) at (0,-2.5) {$q_3$};
\draw[->] (1) edge node {a} (2);
\draw[->] (1) edge node [left] {a} (3);
\draw[->] (2) edge [bend left] node {a} (3);
\draw[->] (3) edge [bend left] node {b} (2);
\end{tikzpicture}
\column{.5\textwidth}
ein akzeptierender Lauf des Worts aaba
\\[0.5cm]
\begin{tabular}{lllll}
-1 & 0 & 1 & 2 & 3 \\
& a & a & b & a \\
$q_1$ & $q_2$ & $q_3$ & $q_2$ & $q_3$
\end{tabular}
\end{columns}
$$
\begin{array}{ll}
X_1 = & \emptyset \\
X_2 = & \{0,2\} \\
X_3 = & \{1,3\}
\end{array}
$$

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Definition von $\varphi_{\mathcal A}$}
Sei $\mathcal A=(Q,\Sigma,\Delta,q_I,F)$ ein (nichtdeterministicher) Automat, 
und sei $Q=\{q_1,\dots,q_n\}$ die Zustände von $\mathcal A$. 
Sei $\varphi_{\mathcal A}$ die Formel:\\
\vfill
$$\varphi_{\mathcal A}\eqdef\exists X_1,\dots,X_n. \wedge\varphi_{part}\wedge\varphi_{init}\wedge \varphi_{akz}\wedge \varphi_{\Delta}
$$
wobei
\begin{itemize}
\item $\varphi_{part}$ drückt aus, dass genau eine von $X_1,\dots, X_n$ 
an jeder Stelle $x$ gilt:
{\tiny
$$
\varphi_{part}\eqdef \forall x.~~
\bigvee_{q_i\in Q} X_i(x)
~~\wedge~~
\bigwedge_{q_i,q_j\in Q,q_i\neq q_j}
\neg \big(X_i(x)\wedge X_{j}\big)
$$
}
\item $\varphi_{init}$ drückt aus, dass $q_I\ar{a_0}q[0]$ gilt:
{\tiny
$$
\varphi_{init}\eqdef 
\bigwedge_{a\in \Sigma}\big( P_a(0)\Rightarrow \bigvee_{(q_I,a,q_k)\in \Delta}X_k(0)\big)
$$
}
\item $\varphi_{akz}$ drückt aus, dass $q[m-1]$ ein akzeptierender Zustand ist.
{\tiny
$$
\varphi_{akz}\eqdef 
\bigvee_{q_k\in F}X_k(end)
$$
}
\item $\varphi_{\Delta}$ drückt aus, dass $q[i]\ar{a_{i+1}}q[i+1]$ für alle 
$i=0,\dots,m-2$:
{\tiny
$$
\varphi_{\Delta}\eqdef \forall x,y.(x+1=y)\Rightarrow
\bigvee_{(q_i,a,q_j)\in \Delta} X_i(x)\wedge P_a(x)\wedge X_j(y)
$$
}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Der Satz von Büchi-Elgot-Trakhtenbrot}
\underline{Satz}: Sei $L\subseteq \Sigma^*$ eine Sprache. Dann sind die folgenden Aussagen
äquivalent:
\begin{enumerate}
\item $L$ ist regulär;
\item es gibt einen Automaten $\mathcal A$, so dass $L=L(\mathcal A)$;
\item es gibt eine MSO Formel $\varphi$, so dass  $L=L(\varphi)$.
\end{enumerate}
\vfill
\underline{Beweis}:
\begin{itemize}
\item (1)$\Leftrightarrow$(2) ist schon bekannt.
\item (2)$\Rightarrow$(3): wird bewiesen.
\item \alert<2->{(3)$\Rightarrow$(2)} : \dots
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Struktur + Interpretation $\rightsquigarrow$ Wort}
\begin{columns}
\column{.75\textwidth}
{\small
\begin{tikzpicture}
\draw[fill=orange!50,color=orange!50] (-3cm,1) rectangle (3cm,-.6); 
\begin{scope}[label distance=1cm]
\matrix (graph) [column sep=.3cm,row sep=.1cm,ampersand replacement=\&, %
label={left:$\mathcal M,\mathcal I$}]{
\node[knot] (0) {}; \& \node[knot] (1) {}; \& \node[knot] (2) {}; \& \node[knot] (3) {}; \&
\node[knot] (4) {}; \& \node[knot] (5) {}; \\
\node {$X$} ; \& \node {}; \& \node {$X,Y$}; \& \node {$Y$}; \& \node 
{x,y}; \& \\
};
\end{scope}
\foreach \i/\j in {0/1,1/2,2/3,3/4,4/5} \draw[shorten >=1mm,shorten <=1mm,>=stealth',->] (\i) -- (\j);
\node (table) at (0,-2.8cm) {\begin{tabular}{l|llllll} %
  & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\ \hline %
X & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\ %
Y & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ %
x & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\ %
y & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 %
\end{tabular}};
\matrix at (0,-5.5cm) (word) [ampersand replacement=\&,matrix of math nodes, %
column sep = .1cm, fill=orange!50,nodes={fill=white}, %
label={[name=gogo]left:$w({\alert{\prec}},\mathcal M,\mathcal I)\eqdef$},label={right:$\in\Sigma^*$, wo \alert{$\Sigma=\{0,1\}^4$}}]{
1 \& 0 \& 1 \& 0 \& 0 \& 0 \\ %
0 \& 0 \& 1 \& 1 \& 0 \& 0 \\ %
0 \& 0 \& 0 \& 0 \& 1 \& 0 \\ %
0 \& 0 \& 0 \& 0 \& 1 \& 0 \\ %
};
\draw[->,color=orange,very thick] (graph) -- (table);
\draw[->,color=orange,very thick] (table) -- (word);
\node[label={right:$=X\prec Y\prec x\prec y$}] (yo) at (-3,-7) {Ordnung \alert{$\prec$}};
\end{tikzpicture}
}
\end{columns}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Übungen}
\begin{enumerate}
\item
Sei $\mathcal M,\mathcal I=$
\begin{tikzpicture}[baseline]
\matrix [column sep=.3cm,row sep=.1cm,ampersand replacement=\&]{
\node[knot] (0) {}; \& \node[knot] (1) {}; \& \node[knot] (2) {}; \& \node[knot] (3) {}; \&
\node[knot] (4) {}; \& \node[knot] (5) {}; \\
\node {$X$} ; \& \node {$X,x$}; \& \node {$Y$}; \& \node {$y$}; \& \node 
{X,Y}; \& \\
};
\foreach \i/\j in {0/1,1/2,2/3,3/4,4/5} \draw[shorten >=1mm,shorten <=1mm,>=stealth',->] (\i) -- (\j);
\end{tikzpicture}
\\ und $X\prec x\prec Y \prec y \prec Z$. \\
Geben Sie das Wort $w(\prec,\mathcal M,\mathcal I)$ an.
\vfill
\uncover<2->{
$w(\prec,G,I)$={\tiny
\vecttttt 1 0 0 0 0
\vecttttt 1 1 0 0 0 
\vecttttt 0 0 1 0 0
\vecttttt 0 0 0 1 0
\vecttttt 1 0 1 0 0
\vecttttt 0 0 0 0 0
}}
\vfill
\item Sei $X\prec x$.
Geben Sie ein Wort $w\in \Sigma=\{0,1\}^2$ an, so dass 
$w(\prec,\mathcal M,\mathcal I)\neq w$ für alle möglichen $\mathcal M,\mathcal I$.\\
\vfill
\uncover<3->{{\small \vectt 0 1 \vectt 0 1} , oder $\epsilon$, oder ein
anderes Wort von \\
$\epsilon$+$\Sigma^*$.({\small\vectt 0 1 }+{\small\vectt 11}).$\Sigma^*$.({\small\vectt 0 1 }+{\small\vectt 11}).$\Sigma^*$}
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Die $\prec$-Sprache einer Formel}
\begin{block}{Definition}
Sei $\varphi$ eine Formel und $\prec$ eine totale Ordnung über 
$\mathop{fv}(\varphi)$.
$$
L(\prec,\varphi)\eqdef \{w(\prec,\mathcal M,\mathcal I):\mathcal M,\mathcal I\models \varphi\}
$$
\end{block}
\vfill
\underline{Beispiele}:
\begin{itemize}
\item $\varphi$ ist die Formel $x<y$, und $\prec$ ist so, dass
$x\prec y$.\\
Dann
$L(\prec,\varphi)=$\pause\vecttsmall 00$^*$.\vecttsmall 10.\vecttsmall 00$^*$.\vecttsmall 01.\vecttsmall 00$^*$
\vfill
\item $\varphi$ ist die Formel $X(x)$, und $\prec$ ist so, dass
$X\prec x$.\\
Dann $L(\prec,\varphi)=$\pause(\vecttsmall 00+\vecttsmall10)$^*$.\vecttsmall 11(\vecttsmall 00+\vecttsmall10)$^*$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Zum Beweis des Satzes}

\begin{block}{Lemma 1}
Sei $\varphi$ eine $\tau$-Formel und $\prec$ eine totale Ordnung über 
$\mathop{fv}(\varphi)\cup\tau$. Dann
\alert<2->{$L(\prec,\varphi)$ ist eine reguläre Sprache}
\end{block}
\vfill

\begin{block}{Lemma 2}
Sei $\phi$ ein Satz. Dann \alert<2->{$L(\varphi)=h(L(\prec,\varphi))$}, wobei
$h: \{0,1\}^{|\Sigma|}\to\Sigma$ ein Homomorphismus ist.
\end{block}
\vfill\pause
Da die Klasse der regulären Sprachen unter Schnitt und Homomorphismus
abgeschlossen ist, ist $L(\varphi)$ regulär, und der letzte Punkt des Satzes von Büchi-Elgot-Trakhtenbrot ist bewiesen.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beweis des Lemma 1}
\begin{block}{Lemma 1}
Sei $\varphi$ eine Formel und $\prec$ eine totale Ordnung über 
$\mathop{fv}(\varphi)$. Dann
$L(\prec,\varphi)$ ist eine reguläre Sprache
\end{block}
\vfill
Der Beweis geht durch eine Induktion über $\varphi$:
\begin{itemize}
\item wenn $\varphi$ die Formel $x<y$ oder $P_a(x)$ oder $X(x)$ ist, haben wir schon gezeigt
dass $L(\prec,\varphi)$ regulär ist.
\item wenn $\varphi$ die Formel $\varphi_1\vee\varphi_2$ ist: dann ist
$L(\prec,\varphi)$ die Vereinigung $L(\prec,\varphi_1)\cup L(\prec,\varphi_2)$
\item wenn $\varphi=\neg\varphi'$, dann $L(\prec,\varphi)=
(\Sigma^*\backslash L(\prec,\varphi'))\cap L_0$, wobei $L_0$ die Sprache
von Wörter der Form $w(\prec,w,\mathcal I)$ ist. \\
{\small d.h.: die erstufigen Variablen gelten an genau einer Stelle, und an jeder Stelle gilt genau ein $P_a$.}
\item 
wenn $\varphi=\exists x. \varphi'$ 
dann ist $L(\varphi)$ die Sprache $h(L(\varphi'))$ ist, wobei
$h$ der die Zeile von $x$ löschende Homomorphismus ist.
\item
wenn $\varphi=\exists X. \varphi'$ : 
dann ist $L(\varphi)$ die Sprache $h(L(\varphi'))$, wobei
$h$ der die Zeile von $X$ löschende Homomorphismus ist.
\end{itemize}
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\"Ubung}

Konstruieren Sie den erweiterten regul\"aren Ausdruck f\"ur $L(\prec,\varphi)$ durch Induktion \"uber den Aufbau von $\varphi$, wobei
$$
\varphi:= \exists x.\exists X.\neg \Big((x<y)\vee (P_a(y)\wedge X(y))\Big)
$$
und $X\prec x\prec y$
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Beweis des Lemma 2}

\begin{block}{Lemma 2}
Sei $\phi$ ein Satz. Dann $L(\varphi)=h(L(\prec,\varphi))$, wobei
$h: \{0,1\}^{|\Sigma|}\to\Sigma$ ein Homomorphismus ist.
\end{block}
\vfill
\underline{Übung}: Geben Sie $h$, $L(\prec,\varphi)$ und
$L(\varphi)$ an, wenn $\varphi$ die Formel $\forall x. P_a(x)\Rightarrow P_b(x+1)$
ist, und $P_a\prec P_b$.
\vfill
\pause
\begin{itemize}
\item $L(\varphi)$ = $b^*(ab^+)^*$
\item $L(\prec,\varphi)$ = \vecttsmall 01$^*($
\vecttsmall 10.
\vecttsmall 01$^+)^*$
\item $h$(\vecttsmall 10)= $a$, $h$(\vecttsmall 01)= $b$,
und $h$(\vecttsmall 00) und $h$(\vecttsmall 11) sind irgendwie definiert.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Entscheidbarkeit der MSO Theorie der Wörter}

\underline{Satz}: Das Erf\"ullbarkeitsproblem  ist entscheidbar.
\begin{itemize}
\item Gegeben: $\varphi$
\item Gibt es $w$ so, dass $w\models\varphi$?
\end{itemize}

\vfill
\underline{Satz}: Das Model-Checking Problem ist enstcheidbar:
\begin{itemize}
\item Gegeben: $w,\varphi$
\item $w\models\varphi$?
\end{itemize}
\vfill
\underline{Übung}: Beweisen Sie das.
\pause
\begin{itemize}
\item $\varphi$ erf\"ullbar, genau dann, wenn $L(\varphi)\neq\emptyset$
\item $w\models\varphi$ genau dann, wenn $w\in L(\varphi)$
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
